% -*- TeX:PT -*-
% !TEX encoding = UTF-8
% !TEX root = Disserta.tex
% !TEX spellcheck = pt_PT

% ----------------------------------------------------------------
% Bibliografia.tex
% Este documento é 	uma parte integrante de dissertação ao abrigo do 
% Mestrado em Engenharia de Minas e Geoambiente
% Da Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto
%  
% e está licenciado com uma Licença Creative Commons - Atribuição-CompartilhaIgual 4.0 Internacional.
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/
% CC By-SA Autor e contacto
% data
% ----------------------------------------------------------------
%
% Este template está licenciado com uma Licença Creative Commons - Atribuição-CompartilhaIgual 4.0 Internacional.
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/
% CC By-SA  José Soeiro Carvalho, jmsoeiro@fe.up.pt
% 2019
% ----------------------------------------------------------------
% Este template deve ser \include'd, \input ou embrulhado ...
% ----------------------------------------------------------------
%

\hypertarget{capBiblio}{\chapter*{Bibliografia}\label{capBiblio}}




%
% ----------------------------------------------------------------
% explica
\ifthenelse{\boolean{explica}} {
\begin{myExplicaBox}{Título}
Aqui deve colocar a lista de bibliografia que leu, consultou, utilizou e portanto referenciou.

Não confunda a sua coleção bibliográfica, que falamos \protect\hyperlink{secRevBiblio}{atrás}, com a lista de bibliografia referenciada (citada) no relatório. A segunda é um sub-conjunto da primeira.

A lista de bibliografia deve ser adequadamente formatada, de maneira a permitir a referenciação de citações. Deve colocar apenas as que consultou e refere, quer ao longo do desenvolvimento da dissertação, quer na revisão bibliográfica.

Em primeiro lugar é necessário clarificar termos e conceitos.

\begin{description}
\item[Referência]
Uma referência bibliográfica ou documental é a indicação que permite identificar completamente essa fonte bibliográfica ou documental.
Aparece normalmente numa nota de rodapé, numa lista de bibliografia ou numa lista de documentos colocada no fim do documento em que é formatação coerente, que se sugere seja o
\href{http://www.chicagomanualofstyle.org/home.html}{Chicago Manual of Style 16 ed.}.
\item[Referência cruzada]
Uma referência cruzada, que também é designada por citação, e em inglês
\emph{citation} ou \emph{cross reference}, é a marca textual que permite associar a uma referência bibliográfica um determinado fragmento de texto do documento; uma maneira comum de a fazer é indicar o autor, a data de publicação, bem como as páginas referidas, assim \textbf{(autor data, pp)}, que remete inequivocamente para a lista bibliográfica;
\item[Citação]
Uma citação, em inglês \emph{quote} ou \emph{quotation} é uma reprodução textual, \emph{ipsis verbis}, ou ligeiramente adaptada, de uma fonte bibliográfica; é indicada colocando o texto citado entre aspas;
\textbackslash{} quando ultrapassa as quatro linhas de texto deve ser colocada num parágrafo isolado e indentado, dispensando as aspas;
\textbackslash{} é frequente a utilização de uma fonte tipográfica diferente; a citação deve ser acompanhada da indicação de referência bibliográfica, quer extensa quer por referência cruzada.
\end{description}

Alguns exemplos de como fazer uma citação, usando \emph{(autor data, página)}:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Exemplo:\\
  Quando Passos nos propõe o seu inovador conceito
  \protect\hyperlink{Passos1992}{(1992, 27)} tornou-se claro que
  \ldots{}
\item
  Exemplo:\\
  O conceito de que ``um relógio na carga moente pode ser uma forma
  \ldots{}'', proposto em \protect\hyperlink{Passos1992}{(Passos 1992,
  27)}, tornou claro que \ldots{}
\item
  Exemplo:\\
  O conceito:

\begin{quote}

Mais do que um relógio na carga moente, \textbackslash{} quem sabe,
talvez dois, \textbackslash{} mesmo três, \textbackslash{} ou idealmente
quatro!\textbackslash{} \protect\hyperlink{Passos1992}{(Passos 1992,
27)}

tornou claro que \ldots{}

\end{quote}
\end{enumerate}

Consulte
\href{http://www.chicagomanualofstyle.org/tools_citationguide.html}{Chicago-Style
Citation Quick Guide} para mais exemplos.


\end{myExplicaBox}
\clearpage
}{} 
% fim explica
% ----------------------------------------------------------------
%
% Escrever daqui em diante
% VVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVVV
%



\nocite{*}



